\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{titling}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[strings]{underscore}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

\title{IHDCB331 - Algorithmique II\\
	\large{Devoir 2}
}
\author{Cédric Evrard}
\begin{document}

\maketitle

\section{Calcul de postconditions}
\subsection{Question 1}
$P \equiv \{z < y+50 \}$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
x = x - 43;
\end{lstlisting}
$Q \equiv \{z > y * 50 \land x = z - 43 \}$

\subsection{Question 2}
$P \equiv \{x - y \geq 0 \}$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
y = y + x;
\end{lstlisting}

$\equiv x - y' \geq 0 \land y = y' + x$

$\equiv y' = y - x \land x - y' \geq 0$

$\equiv x - y - x \geq 0$\\\\
$Q \equiv \{-y \geq 0 \}$

\subsection{Question 3}
$P \equiv \{x \geq 3 \}$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
x = x + 1;
\end{lstlisting}

$\equiv x = x' + 1 \land x' \geq 3$

$\equiv x - 1 = x' \land x' \geq 3$

$\equiv x \geq 4$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
x = x * x;
\end{lstlisting}

$\equiv x = x' * x' \land x' \geq 4$

$\equiv x' = sqrt(x) \land x' \geq 4$

$\equiv sqrt(x) \geq 4$

$\equiv x \geq 16$\\\\
$Q \equiv \{x \geq 16\}$

\subsection{Question 4}
Cette question a été réalisée en cours.

\section{Calcul de précondition}
\subsection{Question 1}
$Q \equiv \{x > 3\}$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
x = y + 3;
\end{lstlisting}

$P \equiv \{y > 0\}$

\subsection{Question 2}
$Q \equiv \{y > 5\}$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
y = x + 2;
\end{lstlisting}

$\equiv \{y > 7\}$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
y = y - 2;
\end{lstlisting}

$\equiv \{x > 5\}$\\\\
$P \equiv \{x > 5\}$

\subsection{Question 3}
$Q \equiv \{y > 0\}$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
if (x > 2)
	y = 1;
else
	y = -1;
\end{lstlisting}
$P \equiv \{x > 2\}$

\section{Preuves par l'invariant}
\subsection{Question 1}
$I \equiv  0 < i \leq n + 1 \land k = 2^{i-1}$

\subsubsection{Avant la boucle}

$\equiv 0 < i \leq n + 1 \land k = 2^{i - 1} \land i = 1 \land k = 1$\\
$\equiv 0 < 1 \leq n + 1 \land k = 2^0 = 1 \land i = 1 \land k = 1$\\\\
$Q \Rightarrow I$

\subsubsection{Boucle}
$I \land B \equiv 0 < i \leq n + 1 \land k = 2^{i-1} \land i \leq n$\\
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
k = 2 * k;
\end{lstlisting}
$Q_{1}\equiv 0 < i \leq n + 1 \land k' = 2^{i-1} \land i \leq n \land k = 2 * k'$\\
$\Rightarrow k' = k / 2$\\
$Q_{1} \equiv 0 < i \leq n + 1 \land k/2 = 2^{i-1} \land i \leq n$\\
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
i++;
\end{lstlisting}
$Q_{2} \equiv 0 < i' \leq n + 1 \land k / 2 = 2^{i'-1} \land i' \leq n \land i = i' + 1$\\
$\Rightarrow i' = i - 1$\\
$Q_{2} \equiv 0 < i - 1 \leq n + 1 \land k/2 = 2^{i - 2} \land i - 1 \leq n$\\
$Q_{2} \equiv 1 < i \leq n + 2 \land k/2 = 2^{i - 2} \land i \leq n + 1$\\\\
$Q_{2} \Rightarrow I$

\subsubsection{Terminaison de la boucle}
$V = n - i$\\
$V = 0 \equiv n - i = 0 \Rightarrow n = i$\\
$V$ diminue à chaque passage de boucle car i augmente

\subsection{Question 2}
$I \equiv x \geq 0 \land y \geq 0\land y = x_0 - x$

\subsubsection{Avant la boucle}
$\equiv x \geq 0 \land y = 0 \land x = x_0$\\
$\equiv x \geq 0 \land y = 0 \land x = x_0 \land y = x_0 - x = 0$\\
$Q \Rightarrow I$

\subsubsection{Boucle}
$I \land B \equiv  x > 0 \land y \geq 0 \land x = x_0 \land y = x_0 - x$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
x = x - 1;
\end{lstlisting}
$Q_{1} \equiv x > 0 \land y \geq 0 \land x' = x_0 \land y = x_0 - x' \land x = x' - 1$\\
$\Rightarrow x' = x + 1$\\
$Q_{1} \equiv x > 0 \land y \geq 0 \land x + 1 = x_0 \land y = x_0 - (x + 1)$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
y = y + 1;
\end{lstlisting}
$Q_{2} \equiv x > 0 \land y \geq 0 \land x + 1 = x_0 \land y' = x_0 - (x + 1) \land y = y' + 1$\\
$\Rightarrow y' = y - 1;$\\
$Q_{2} \equiv x > 0 \land y \geq 0 \land x + 1 = x_0 \land y - 1 = x_0 - (x + 1)$\\
$Q_{2} \equiv x > 0 \land y \geq 0 \land x + 1 = x_0 \land y = x_0 - x + 2$\\
$Q_{2} \Rightarrow I$

\subsubsection{Terminaison de la boucle}
Comme $x$ est supérieur à 0 et diminue de 1 à chaque boucle, celui-ci sera un moment égale à 0 et donc la boucle se terminera. 

\subsection{Question 3}
$ I \equiv
	a = a_0 \land
	0 \leq i \leq n \land
	\exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i \land 0 \leq j \leq i : a[k] \leq a[i] \land
	r = k  
$

\subsubsection{Avant la boucle}
$P \equiv \{ n > 0 \}$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
i = 0;
r = 0;
\end{lstlisting}
$Q_1 \equiv n > 0 \land i = 0 \land r = 0 \land a = a_0$\\
$Q_1 \equiv 0 \leq 0 < n \land a = a_0 \land \exists k, \forall j : 0 \leq 0 \leq 0 : 0 \leq 0 \leq 0 : a[0] \leq a[0] \land r = k$\\
$Q_1 \Rightarrow I$

\subsubsection{Boucle}
$I \land B \equiv 0 \leq i \leq n \land 
	\exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i \land 0 \leq j \leq i : a[k] \leq a[i] \land
	r = k \land
	i < n
$\\
$I \land B \equiv 0 \leq i < n \land 
	\exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i \land 0 \leq j \leq i : a[k] \leq a[i] \land
	r = k
$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
if (a[i] < a[r]) r = i;
\end{lstlisting}

Si la condition $B$ est vraie.\\
$Q_1 \equiv 0 \leq i < n \land \exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i \land 0 \leq j \leq i : a[k] \leq a[i] \land r = k \land a[i] < a[r]$\\
$Q_1 \equiv 0 \leq i < n \land \exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i \land 0 \leq j \leq i : a[k] = a[i] \land r = k = i$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
i = i + 1;
\end{lstlisting}
$Q_2 \equiv 0 \leq i < n \land \exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i' \land 0 \leq j \leq i' : a[k] = a[i'] \land r = k = i' \land i = i' + 1$\\
$\Rightarrow i' = i - 1$\\
$Q_2 \equiv 0 \leq i < n \land \exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i - 1 \land 0 \leq j \leq i - 1 : a[k] = a[i - 1] \land r = k = i - 1$\\
$Q_2 \Rightarrow I$

Si la condition $B$ est fausse.\\
$Q_1 \equiv 0 \leq i < n \land \exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i \land 0 \leq j \leq i : a[k] \leq a[i] \land r = k$
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
i = i + 1;
\end{lstlisting}
$Q_2 \equiv 0 \leq i < n \land \exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i' \land 0 \leq j \leq i' : a[k] \leq a[i'] \land r = k \land i = i' + 1$\\
$\Rightarrow i' = i - 1$\\
$Q_2 \equiv 0 \leq i < n \land \exists k, \forall j : 0 \leq k \leq i - 1 \land 0 \leq j \leq i - 1 : a[k] \leq a[i - 1] \land r = k$\\
$Q_2 \Rightarrow I$

\subsubsection{Terminaison de la boucle}
$V = n - 1$\\
$V = 0 \equiv n - i = 0 \Rightarrow n = i$\\
$V$ diminue à chaque passage de boucle étant donné que i augmente et que n est constant.

\section{Complexité}
\begin{enumerate}
	\item Simplification : $2 log_2n + n^2 + n log_2 4 + n log_2 n$\\$= 2 log_2 n + n^2 + 2n + n log_2n$\\$\Rightarrow \mathcal{O}(n^2)$
	\item Classement : $n^{1/3} < 100n < n log n < (log_2 n)^{100} < log n < n^2 / log_2 n < 35n^2 < n^{10} < n^3 * 2^n < 4^n < n!$
	\item $\mathcal{O}(n)$
	\item $\mathcal{O}(n log_2 n)$
	\item $\mathcal{O}(n^2)$
	\item $\mathcal{O}(n^3)$
	\item $\mathcal{O}(n^2)$
	\item $\mathcal{O}(n^2)$
\end{enumerate} 
\end{document}